# í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ë¥¼ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ì™€ ì”ì°¨ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ ë¶„í•´í•˜ê¸°

ê¸°í˜¸ $\oplus$ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ìƒê´€ê³„ìˆ˜ê°€ 0ì¸ í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ì˜ í•©ì„ ë‚˜íƒ€ë‚´ì.

í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $Y$ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ $E[Y\vert X]$ì™€ ì”ì°¨ $Y-E[Y\vert X]$ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ ë¶„í•´ëœë‹¤.

$$
Y = E[Y\vert X] \oplus (Y-E[Y\vert X])
$$

$Y$ì˜ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ $E[Y\vert X]=\hat Y$ë¼ê³  í•˜ë©´

$$
Y = \hat Y \oplus (Y-\hat Y)
$$

# ì¦ëª…

í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ë¡œì„œì˜ ì¡°ê±´ë¶€ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ì„±ì§ˆ (4)ì—ì„œ $(Y-\hat Y)$ì™€ ì„ì˜ì˜ $X$ ê´€ë ¨ í•¨ìˆ˜ $g(X)$ì˜ ìƒê´€ê³„ìˆ˜ê°€ 0ì„ì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆë‹¤. 

ê·¸ëŸ°ë° $Y$ì˜ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ $\hat Y=E[Y\vert X]$ëŠ” $X$ì— ê´€í•œ í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $Cov[Y-\hat Y, \hat Y]=0$ì´ë‹¤.

## ì¡°ê±´ë¶€ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ì„±ì§ˆ

(1) ì¡°ê±´ë¶€ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ì„ í˜•ì„±
$E[c_1g_1(Y)+c_2g_2(Y)\vert X=x]=c_1E[g_1(Y)\vert X=x]+c_2E[g_2(Y)\vert X=x]$

(2) Factor out the constant

$E[c(X)g(Y)\vert X=x]=c(x)E[g(Y)\vert X=x]$

## í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ë¡œì„œì˜ ì¡°ê±´ë¶€ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ì„±ì§ˆ

(3) ì „ì²´ ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ë²•ì¹™: $E[E[Y\vert X]]=E[Y]$ (ë˜ëŠ” $E[\hat Y]=E[Y]$)

- ì¦ëª…
    
    ì´ì‚°í˜•ì˜ ê²½ìš°
    
    $$
    \begin{split}
    E[E[Y\vert X]]
    &=
    \sum_x E[Y\vert X=x]P(X=x)
    \\
    &=
    \sum_x (\sum_y yP(Y=y\vert X=x)) P(X=x)
    \\
    &=
    \sum_x \sum_y y(P(Y=y\vert X=x) P(X=x))
    \\
    &=
    \sum_x \sum_y yP(X=x,Y=y)
    \\
    &=
    \sum_y \sum_x yP(X=x,Y=y)
    \\
    &=
    \sum_y y\sum_x P(X=x,Y=y)
    \\
    &=
    \sum_y yP(Y=y)=E[Y]
    \end{split}
    $$
    
    ì—°ì†í˜•ì˜ ê²½ìš°
    
    $$
    \begin{split}
    E[E[Y\vert X]]
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}E[Y\vert X=x]f_X(x)dx
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}(\int_{-\infty}^{+\infty}yf_{Y\vert X}(y\vert x)dy)f_X(x)dx
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}y(f_{Y\vert X}(y\vert x)f_X(x))dydx
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}yf(x,y)dydx
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}yf(x,y)dxdy
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}y\int_{-\infty}^{+\infty}f(x,y)dxdy
    \\
    &=
    \int_{-\infty}^{+\infty}yf_Y(y)dy=E[Y]
    \end{split}
    $$
    

(4) $Cov[Y-E[Y\vert X], g(X)]=0, \forall g(X)$ (ë˜ëŠ” $Cov[Y-\hat Y, g(X)]=0$)

- ì¦ëª…
    
    $Z=Y-E[Y\vert X]$ë¼ê³  í•˜ë©´,
    
    $$
    \begin{split}
    &E[Z\vert X]\overset{(1)}{=}E[Y\vert X]-E[E[Y\vert X]\vert X]\overset{(3)}{=}E[Y\vert X]-E[Y\vert X]=0
    \\
    &E[Z]\overset{(3)}{=}E[E[Z\vert X]]=E[0]=0
    \end{split}
    $$
    
    ë”°ë¼ì„œ ì„ì˜ì˜ $g(X)$ì— ëŒ€í•´
    
    $$
    \begin{split}
    Cov[Z,g(X)]&=E[Zg(X)]-E[Z]E[g(X)]
    \\
    &=E[Zg(X)]-0\cdot E[g(X)]
    \\
    &=E[Zg(X)]
    \\
    &=E[E[Zg(X)\vert X]]
    \\
    &\overset{(2)}{=}E[g(X)E[Z\vert X]]=E[g(X)\cdot0]=0
    \end{split}
    $$
    

# í™•ì¥: í¸ì°¨ì˜ ë¶„í•´

$Y$ì˜ í‰ê·  $E[Y]=\mu$ë¼ê³  í•˜ë©´, í¸ì°¨ $Y-\mu$ë¥¼ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë¶„í•´í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
Y -\mu= (\hat Y-\mu) \oplus (Y-\hat Y)
$$

ì´ë¥¼ ê·¸ë¦¼ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„í•´ë³´ì. ê·¸ë¦¼ì—ì„œ ì§ê°ì€ ìƒê´€ê³„ìˆ˜ê°€ 0ì„ì„ ëœ»í•œë‹¤.

<aside>
ğŸ’¡ ê·¸ë¦¼

</aside>

# ìµœì†Œì œê³±ì˜ˆì¸¡ì

í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $Y$ë¥¼ ë‹¤ë¥¸ í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $X$ì˜ í•¨ìˆ˜ $g=g(X)$ë¡œ ì˜ˆì¸¡í•˜ë ¤ê³  í•œë‹¤. 

ì´ë•Œ, ì˜ˆì¸¡ì˜ ì˜¤ì°¨ëŠ” $Y-g$ì´ê³  í‰ê· ì œê³±ì˜ˆì¸¡ì˜¤ì°¨ëŠ” $E[(Y-g)^2]$ì´ë‹¤. 

ëª¨ë“  $X$ ê´€ë ¨ í•¨ìˆ˜ ì¤‘ì—ì„œ, ì´ í‰ê· ì œê³±ì˜ˆì¸¡ì˜¤ì°¨ë¥¼ ìµœì†Œí™”í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ëŠ” $\hat Y=E[Y\vert X]$, ì¦‰ $Y$ì˜ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤. ê·¸ë¦¬ê³  í‰ê· ì œê³±ì˜ˆì¸¡ì˜¤ì°¨ì˜ ìµœì†Œê°’ì€ $E[(Y-\hat Y)^2]=E[Var[Y\vert X]]$ì´ë‹¤

$$
E[(Y-g)^2]\ge E[(Y-\hat Y)^2]=E[Var[Y\vert X]],\forall g
$$

- ì¦ëª…
    
    $Y-g$ëŠ” $\hat Y -g$ë¼ëŠ” $X$ê´€ë ¨ í•¨ìˆ˜ì™€ ì”ì°¨ $Y-\hat Y$ë¡œ ë¶„í•´ëœë‹¤. ì¦‰,
    
    $$
    \begin{split}
    (Y-g)^2&=[(\hat Y-g)\oplus(Y-\hat Y)]^2
    \\
    &=(\hat Y-g)^2+(Y-\hat Y)^2+2(\hat Y-g)(Y-\hat Y)
    \end{split}
    $$
    
    ì—¬ê¸°ì„œ $E[(Y-g)^2]$ì„ ê³„ì‚°í•˜ê¸° ìœ„í•´ ê° í•­ì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ì„ ê³„ì‚°í•˜ë ¤ê³ í•œë‹¤. ê·¸ëŸ°ë°
    
    $$
    \begin{split}
    &E[(\hat Y-g)(Y-\hat Y)]=Cov[\hat Y-g,Y-\hat Y]+E[\hat Y-g]E[Y-\hat Y]=0,
    \\
    \\
    &Cov[\hat Y-g,Y-\hat Y]=0
    \\
    &E[Y-\hat Y]=E[Y]-E[\hat Y]=E[Y]-E[Y]=0
    \end{split}
    $$
    
    ì´ë¯€ë¡œ $E[(Y-g)^2]=E[(\hat Y-g)^2]+E[(Y-\hat Y)^2]\ge E[(Y-\hat Y)^2]$ì¸ ê²ƒì´ë‹¤. ë“±í˜¸ëŠ” $g=\hat Y$ì¼ ë•Œ, ì¦‰ $X$ì˜ í•¨ìˆ˜ê°€ $Y$ì˜ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ì¼ ë•Œ ì„±ë¦½í•œë‹¤.
    
    ê·¸ë¦¬ê³  $E[(Y-\hat Y)^2]=E[E[(Y-\hat Y)^2\vert X]]=E[Var[Y\vert X]]$ì´ë‹¤.
    

# ë¶„ì‚°ì˜ ë¶„í•´

í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $Y$ì˜ ë¶„ì‚°ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë¶„í•´ëœë‹¤.

$$
Var[Y]=Var[E[Y\vert X]]+E[Var[Y\vert X]]
$$

$Y$ì™€ íšŒê·€í•¨ìˆ˜ $\hat Y$ë§Œ ì´ìš©í•˜ì—¬ ê°„ëµíˆ í•˜ë©´

$$
Var[Y]=Var[\hat Y]+E[(Y-\hat Y)^2]
$$

ê¸°ëŒ“ê°’ë§Œì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ê°„ëµíˆ í•˜ë©´

$$
E[(Y-\mu)^2]=E[(\hat Y-\mu)^2]+E[(Y-\hat Y)^2]
$$

- ì¦ëª…
    
    í¸ì°¨ì˜ ë¶„í•´ $Y-\mu=(\hat Y-\mu)\oplus(Y-\hat Y)$ì—ì„œ ì¶œë°œí•œë‹¤. ì–‘ë³€ì„ ì œê³±í•˜ê³  ê¸°ëŒ“ê°’ì„ ì·¨í•˜ë©´
    
    $$
    E[(Y-\mu)^2]=E[(\hat Y-\mu)^2]+E[(Y-\hat Y)^2]+2E[(\hat Y-\mu)(Y-\hat Y)]
    $$
    
    ê°€ ë˜ëŠ”ë°, ì—¬ê¸°ì„œ 
    
    $$
    \begin{split}
    &E[(\hat Y-\mu)(Y-\hat Y)]=Cov[\hat Y-\mu,Y-\hat Y]+E[\hat Y-\mu]E[Y-\hat Y]=0,
    \\
    \\
    &Cov[\hat Y-\mu,Y-\hat Y]=0
    \\
    &E[Y-\hat Y]=E[Y]-E[\hat Y]=E[Y]-E[Y]=0
    \end{split}
    $$
    
    ì´ë¯€ë¡œ $E[(Y-\mu)^2]=E[(\hat Y-\mu)^2]+E[(Y-\hat Y)^2]$ì´ë‹¤. ê·¸ë¦¬ê³  ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ëŒ€ì‘ëœë‹¤.
    
    $E[(Y-\mu)^2]=Var[Y]$ (ë¶„ì‚°ì˜ ì •ì˜)
    
    $E[(\hat Y-\mu)^2]=Var[\hat Y]$ (ë¶„ì‚°ì˜ ì •ì˜ì™€ $\mu=E[Y]=E[\hat Y]$)
    
    $E[(Y-\hat Y)^2]=E[Var[Y\vert X]]$ (ì „ì²´ ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ë²•ì¹™, ì¡°ê±´ë¶€ë¶„ì‚°ì˜ ì •ì˜)